<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- ***************************************************************************
                   AUG 2016 CONTENTS START
            ***************************************************************************-->
    <string name="Aug_2016_amrut"><![CDATA[
आमचे राष्ट्रीय प्रतीक म्हणजे भगवा ध्वज. वेदकाळापासून आजतागायत आम्हांस हा ध्वज स्फूर्ती देत आहे. शेकडो वर्षातील उत्कर्ष, पतनांचा हा साक्षीदार आहे. स्वामी, तपस्वी, पराक्रमी, दिग्विजयी, ज्ञानी, ऋषीमुनी, सम्राट, सेनापती, कवी, साहित्यकार, संन्यासी व असंख्य कर्मयोग्यांच्या चरित्राचे स्मरण या ध्वजामुळे होते. असलेल्या साधनसामुग्रीनिशी देशासाठी जीवनाच्या होम करणाऱ्या असंख्य भूमिपुत्रांच्या स्मृती या ध्वजामुळे जागृत होतात. आमच्या अखंड राष्ट्रीय परंपरेचे प्रतीक म्हणून हा ध्वज आपल्या समोर डौलाने फडकत असतो.
\n\n- पं. दीनदयाळ उपाध्याय


    ]]>
    </string>
    <string name="Aug_2016_subhshit"><![CDATA[


        गौरवं प्राप्यते दानात, ना तू वित्तस्य संचयात ।\n
स्थितीरुचै: पंथादानां पयोधीनामधस्तथा ।।\n\n

श्रेष्ठत्व दान करण्याने प्राप्त होते, धनसंचयाने नाही. पाणी देणारे ढग आकाशात नेहमी उच्च स्थानावर राहतात. आणि पाण्याचा सदैव संचय करणारा सागर सदैव खालच्या स्थानावर राहतो. त्याला कधीही उच्च स्थान मिळत नाही.
    ]]>
    </string>
    <string name="Aug_2016_subhshit_arth">
        <![CDATA[


        श्रेष्ठत्व दान करण्याने प्राप्त होते, धनसंचयाने नाही. पाणी देणारे ढग आकाशात नेहमी उच्च स्थानावर राहतात. आणि पाण्याचा सदैव संचय करणारा सागर सदैव खालच्या स्थानावर राहतो. त्याला कधीही उच्च स्थान मिळत नाही.े.
    ]]>
    </string>

    <string name="Aug_2016_sanghik_geet_title">भरतभूमीच्या हृदयांतरीचे</string>
    <string name="Aug_2016_sanghik_geet">
        <![CDATA[


\n    भरतभूमीच्या हृदयांतरीचे इप्सित पूर्ण करावे
\nसमर्पणातून अमुच्या येथे राष्ट्र महान घडावे

\n\nशतशतकांची उसासणारी मनी अस्फुट वेदना
\nपराभवाची गाथा गाते उदासवाणी करुणा
\nदीर्घकालचे शल्य हरावे मनीचे आर्त पुरावे ॥१॥

\n\nआज चालली कितिक पाऊले ध्येयपथावरती
\nपरिश्रमातुन यांच्या येईल स्वर्ग धरेवरती
\nसंघशक्तीच्या सामर्थ्याने हिणकस दुरित जळावे ॥२॥

\n\nया भूमीचे दैन्य हरावे कुणीही नसावे पतित
\nकणकण येथील सुवर्ण व्हावा निर्झर अमृत भरीत
\nश्रीरामाच्या देशामध्ये पावन मंगल व्हावे ॥३॥
\n\n    ]]>
    </string>

    <string name="Aug_2016_vaiyaktik_geet_title">आम्ही पुत्र अमृताचे आम्ही पुत्र या धरेचे</string>
    <string name="Aug_2016_vaiyaktik_geet">
       <![CDATA[

\nविश्व गुरु तव अर्चना मे भेट अर्पण क्या करे
\nजब कि तन मन धन तुम्हारे और पूजन क्या करे ॥ध्रु॥

\n\nप्राची की अरुणिम छटा है यज्ञ की आभा विभा है
\nअरुण ज्योतिर्मय ध्वजा है दीप दर्शन क्या करे ॥१॥

\n\nवेद की पावन ऋचा से आज तक जो राग गून्जे
\nवन्दना के इन स्वरो मे तुच्छ वन्दन क्या करे ॥२॥

\n\nराम से अवतार आये कर्ममय जीवन चढाये
\nअजिर तन तेरा चलाये और अर्चन क्या करे ॥३॥

\n\nपत्र फल और् पुष्प जल से भावना ले हृदय तल से
\nप्राण के पल पल विपल से आज आराधन करे॥४॥
\n\n
]]>

    </string>
    <string name="Aug_2016_bodhkatha"> <![CDATA[
        गुरुदक्षिणा
\n\n
छत्रपती शिवाजी महाराजांनी मराठी राज्याची स्थापना केली. गुरुदक्षिणा म्हणून संत रामदासांना काही द्यावे म्हणून ते त्यांच्याकडे गेले. त्यांनी रामदासांकडे तशी इच्छा प्रदर्शित केली. तेव्हा रामदास म्हणाले, "मला बैराग्याला कशाला काय पाहिजे?"
"पण मी गुरुदक्षिणा न दिली तर उचित होणार नाही."
राजांच्या या प्रश्नावर.
"ठीक आहे, घाल या झोळीत तुझी गुरुदक्षिणा" असं म्हणत रामदासांनी काखेची झोळी पुढे केली. शिवाजीने विनम्रतेने अगोदरच लिहून आणलेले राज्याचे दानपत्र झोळीत टाकले. झोळी हलकीच राहीली म्हणून रामदासांनी झोळीत हात घालून कागद काढला. त्यावरील मजकूर वाचला. थोडे हसत ते म्हणाले " मी निःसंग माणूस! काय करायचं मला हे राज्य? राजा, ते तुझ्याकडेच शोभून दिसते."
"एकदा दिलेली गुरुदक्षिणा परत कशी घेऊ?" राजांचा प्रश्न. "ठीक आहे. गुरुप्रसाद म्हणून मी काही देतो ते स्वीकार."
समर्थांचे शब्द ऐकून राजांनी साष्टांग दंडवत घातला. रामदासांनी हळूच दानपत्राचा कागद शिवबांच्या हाती सरकवला.
"हे काय? तुम्ही गुरुदक्षिणाच परत केली. मला तुमचा वरदहस्त हवा." महाराजांनी असा म्हणताच रामदासांनी काखेची झोळी हाती देत म्हटलं, "राजा, याचा राष्ट्रध्वज तयार कर. राजा हा राज्याचा उपभोगशून्य स्वामी असतो याची सदैव आठवण ठेव."
\n\n\n\n
]]>    </string>
    <string name="Aug_2016_nirop"><![CDATA[
विठ्ठलवाडी नगर
\nप्रबोधन बैठक
\nदि. ५-४-२०१६ रोजी प्रबोधन बैठक झाली. या बैठकीला सर्व नियुक्त कार्यकर्ते अपेक्षित असतात.  सायं शाखेचे ३५ जण उपस्थित होते. या बैठकीला सागर शिंदे "जेएनयू मधील सत्य" या विषयावर विचार मांडायला आले होते.

\n\nबाबासाहेब आंबेडकर चरित्र कथन.

दि. १४-४-२०१६ रोजी, बाबासाहेब आंबेडकर जयंती निमित्त, बाबासाहेबांचे चरित्रकथन सर्व शाखांवर झाले. प्रभात शाखेच्या प्रत्येक शाखेतून एक असे सर्व स्वयंसेवक चरित्र  मांडणीसाठी शाखेवर गेले. सायं शाखेच्या प्रत्येक शाखेतील एका  तरुणाने प्रभात शाखेवर चरित्रकथन केले.

\n\nविवेकानंद नगर

\n\nनगराच्या बौद्धिक नियोजनाची बैठक २  जुलैला पार पडली. या बैठकीत नगर बौद्धिक मंडळाची निश्चिती झाली तसेच शाखेच्या दैनंदिन बौद्धिक कार्यक्रमांचे नियोजन, मासिक व त्रैमासिक कार्यक्रमांचे नियोजन या बद्दल चर्चा झाली. या बैठकीस ९ पैकी ७ जण उपस्थित होते. बैठकीचा समारोप नगर कार्यवाह संजय सूपलकर यांनी केला.
]]>      </string>
      <string name="Aug_2016_karyakram">

    </string>

    <string name="Aug_2016_manthan"><![CDATA[


]]>

</string>


</resources>
