<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <!-- ***************************************************************************
                MAY 2016 CONTENTS START
         ***************************************************************************-->
    <string name="may_2016_amrut"><![CDATA[
“हमारा कार्य अखिल हिन्दू समाज के लिए होने के कारण उसके किसी भी अंग की उपेक्षा करने से काम नहीं चलेगा। सभी हिन्दू भाईयों के साथ फिर वे किसी भी उच्च या नीच श्रेणी के समझे जाते हों, हमारा बर्ताव हर एक से प्रेम का होना चाहिये। किसी भी हिन्दू भाई को नीच समझकर उसे दुतकारना पाप है।”
- डॉ. हेडगेवार


    ]]>
    </string>
    <string name="may_2016_subhshit"><![CDATA[


        विद्या शस्त्रस्य शास्त्रस्य द्वे विद्ये प्रतिपत्तये |\n
        आद्या हास्याय वृद्धत्वे द्वितीयाऽद्रियते सदा ||\n

        \n\nशस्त्रविद्या आणि शास्त्रविद्या [ज्ञान] दोन्ही विद्या कीर्ति मिळवून देणाऱ्या आहेत [परंतु] पहिली म्हातारपणी हास्यास्पद ठरते तर दुसरीचे नेहमी कौतुक होते.
    ]]>
    </string>
    <string name="may_2016_subhshit_arth">
        <![CDATA[


        शस्त्रविद्या आणि शास्त्रविद्या [ज्ञान] दोन्ही विद्या कीर्ति मिळवून देणाऱ्या आहेत [परंतु] पहिली म्हातारपणी हास्यास्पद ठरते तर दुसरीचे नेहमी कौतुक होते.
    ]]>
    </string>

    <string name="may_2016_sanghik_geet_title">हिंदू सारा एक मंत्र हा</string>
    <string name="may_2016_sanghik_geet">
        <![CDATA[


\n       हिन्दु हिन्दु एक रहे भेद भाव को नही सहे
\nसंघर्षो से दुखी जगत को मानवता की शिक्षा दे ॥धृ॥

\n\nएक ब्रह्म कुछ और नही हरिहर दुर्गा मात वही
\nदेव देविया रूप उसीका देश काल अनुसार सही
\nसब पन्थों का मान करे सब ग्रंथो से ग्यान गहे
\nसदगुरुओं की सीख समझकर जीवन को जीना सीखे ॥१॥

\n\nजो भाई भटके बिछडे हाथ पकड ले साथ चले
\nभोजन कपडा घर की सुविधा शिक्षा सबको सुलभ रहे
\nउंच-नीच लवलेश न हो छुवा-छूत अवशेष न हो
\nएक लहू सब की नस-नस मे अपनेपन की रीत गहे ॥२॥

\n\nधर्म प्रेम अमृत पीये गीता गंगा गौ पूजे
\nवेद विहीत जीवन रचना हो राम कृष्ण शिव भक्ति करे
\nधर्म सनातन अनुगामी बुद्धम्-शरणम्-गच्छामि
\nअर्हंतोंको नमन करे नित वाहे गुरु अकाल कहे ॥३॥
    ]]>
    </string>

    <string name="may_2016_vaiyaktik_geet_title">आम्ही पुत्र अमृताचे आम्ही पुत्र या धरेचे</string>
    <string name="may_2016_vaiyaktik_geet">
       <![CDATA[

        चाहिये आशिश माधव नम्र गुरुवर प्रार्थना ॥धृ॥
\n\nदेव इंगित पर तुम्हारे ध्येय पथ पर बढ रहे है
\nआपसे ज्योतित अनेकों दीप अविचल जल रहे है
\nराष्ट्र जीवन का गहन तम शीघ्र ही मिटकर रहेगा
\nमातृ मन्दिर में विभूषित दिव्य तव आराधना ॥१॥

\n\nसंकटोंसे पूर्ण पथ पर पुण्य स्मृती तव मार्गदर्शक
\nपूर्ण होंगे शूल सारे मित्र होंगे सब विरोधक
\nदीजिये वर शक्ती ऋषिवर बढ सके पथ पर निरन्तर
\nकर सके साकार गुरुवर आपकी संकल्पना ॥२॥

\n\nशत्रु को भी जीतता था आपका चारित्र्य उज्वल
\nनिन्दकोंपर मात करता आपका व्यवहार निर्मल
\nमातृभू की वेदना जो आपके मन में बसी थी
\nपा सके अल्पांश भी तो पूर्ण होगी साधना ॥३॥

\n\nपूज्य केशव के भगीरथ साथ लाये संघ धारा
\nइष्ट उनकों मान तुमने भाग्य भारत का सँवारा
\nलक्ष की द्रुत पूर्ती हो हम माँगते आशिश तुमसे
\nकर सके हम शीघ्र पूरी मातृभूकी अर्चना ॥४॥
]]>

    </string>
    <string name="may_2016_bodhkatha">
        दूसरे का अन्न

\n\n सामाजिक कार्य करते समय भी प्राय: बहुतों के मन में अपने-पराये का विचार रहता है। इस संबंध में सही दृष्टिकोण समझाने के लिए श्री गुरुजी ने एक बार यह घटना सुनायी।
\nएक बार श्री गुरुजी किसी स्थान पर एक प्रतिष्ठित सज्जन से मिलने गये, उनके साथ कुछ स्थानीय कार्यकर्ता भी थे। चलते समय एक कार्यकर्ता ने उन सज्जन से कहा - कल श्री गुरुजी मेरे घर भोजन करने आयेंगे, मेरी प्रार्थना है कि आप भी पधारें।
वे सज्जन बोले - आपका निमन्त्रण मेरे लिए प्रसन्नता की बात है; पर मेरा नियम है कि मैं दूसरे का अन्न नहीं खाता। इसलिए मैं नहीं आ सकूँगा। यह सुनकर श्री गुरुजी ने कहा - दूसरे का अन्न न खाने का नियम मेरा भी है।
\nयह सुनकर सब चौंक गये। इस पर श्री गुरुजी ने समझाया - मैं कल जिनके घर भोजन के लिए जाने वाला हूँ, वे हिन्दू हैं और संघ के स्वयंसेवक भी। फिर वे पराये कैसे हो गये ? और जब वे पराये नहीं हैं, तो उनके घर का अन्न मेरे लिए पराया कैसे हो गया ?
बात सबकी समझ में आ गयी। हिन्दू समाज का एक-एक व्यक्ति अपने सगे भाई जैसा है। यह भाव मन में रहने पर ही हम समाज का कार्य करने में सफल हो पायेंगे।
    </string>
    <string name="may_2016_nirop">
        इथे निरोप व इतर वृत्त
    </string>
      <string name="may_2016_karyakram">

\n* ३० एप्रिल - १ मे - निवासी वर्ग व प्रतिज्ञेचा कार्यक्रम
\n१ मे - व्यासायी मेळावा
\n१५ - २२ मे - प्राथमिक शिक्षा वर्ग
\n२८,२९ मे - नगर संच अभ्यास वर्ग
\n२८ मे - प्रथम वर्ष समारोप

    </string>

</resources>