<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
     <string name="shakha_lavane_txt">
         <![CDATA[शाखा लावणे
\n\n१.-०-० (एक लांब एक आखूड, एक लांब, एक आखूड शिट्टी संकेत
\n)२. संघ दक्ष
\n३. आरम
\n४. अग्रेसर
\n५. अग्रेसर सम्यक
\n६. अग्रेसर आरम
\n७. संघ संपत
\n८. संघ दक्ष
\n९. संघ सम्यक
\n१०. अग्रेसर अर्धवृत
\n११. संघ आरम
\n१२. संघ दक्ष
\n१३. ध्वज प्रणाम १,२,३
\n१४. संख्या
\n१५. आरम
\n१६. संघ दक्ष
\n१७. आरम
\n१८. संघ दक्ष
\n१९. स्वस्थान
\n
]]>
    </string>
    <string name="shakha_visarjan_txt"><![CDATA[
    शाखा विसर्जन
\n१.-००० (एक लांब ३ आखूड शिट्टी संकेत)
\n२. अग्रेसर सम्यक
\n३. अग्रेसर आरम
\n४.-०० (एक लांब २ आखूड शिट्टी संकेत)
\n५. संघ दक्ष
\n६. संघ सम्यक
\n७. अग्रेसर अर्धवृत
\n८. संख्या
\n९. आरम
\n१०. संघ दक्ष
\n११. आरम
\n१२. संघ दक्ष
\n१३. ध्वज प्रणाम १,२,३
\n१४. संघ वीकिर]]>
    </string>

    <string name="shakhavelapatrak"><![CDATA[६० मिनीटांची शाखा वेळापत्रक
\n\nशाखा प्रारंभ आज्ञा - ५ मिनीटे
\nधावणे, द्रुतयोग - ५ मिनीटे
\nखेळ - २५ मिनीटे
\nशारीरीक समता, संचलन - ५ मिनीटे
\nसूर्यनमस्कार - ५ मिनीटे
\nबौद्धिक विभाग - १० मिनीटे
\nशाखा विसर्जन, प्रार्थना, ध्वजावतरण - ५ मिनीटे]]>

</string>
    <string name="maidan_mape"><![CDATA[खेळाच्या मैदानांची मापे
\nशिशु विभाग
\nलंगडी - ८मीटर x ८ मीटर
\n\nबाल विभाग
\nलंगडी - ९मीटर x ९ मीटर
\nगोल खो खो - ३ मीटर त्रीज्या
           \n५ मीटर त्रीज्या
\nकबड्डी - लंगडी - ८मीटर x १० मीटर
\n\nतरूण विभाग
\nगोल खो खो - ३.५ मीटर त्रीज्या
                      ५.५ मीटर त्रीज्या
\nकबड्डी - लंगडी - १०मीटर x १३ मीटर
]]>
</string>
    <string name="aachar_vibhag"><![CDATA[आचार विभाग सुचना
\n- ध्वजमंडलाची त्रिज्या - ९० सें.मी.
\n- ध्वजस्तंभाची उंची - २.५ मी.
\n- दोन अग्रेसरांमधील अंतर - १.५ मी. / २ पावले
\nध्वजमंडलाचा केंद्रबिंदू ते अग्रेसरांमधील अंतर - ५.५ मी. / ७ पावले
\nसर्वोच्च अधिकारी व मुख्यशिक्षकाची जागा - क्रमशः दक्षीण व वाम अग्रेसरांच्या बाजुला २.२५ मी. / ३ पावले अंतरावर आणि ध्वजमंडलाचा केंद्रबिंदू ते अग्रेसरांच्या ओळीच्या मध्यरेषेवर.]]></string>

<string name="khel"><![CDATA[
खेळ

\n\n१. मोठे खेळ (दहा मिनिटांचे) - जोड साखळी, गुरु शिष्य, रुमाल पाणी, मी शिवाजी, भस्मासुर, लाहौर किसका, विष अमृत, नदी के पार
\n२. दोन गटांचे खेळ - चीनची भिंत, जहाज युद्ध, ध्वज युद्ध, रस्सी खेच, कोंबड्याची झुंज, दंडखेच, सापाची झोप, राम रावण, आव्हान, बंदूक-माणूस-वाघ, चीरघोडी, खोखो, भुताची गल्ली, समोरच्याच्या पाठीत बुक्का मारणे
\n३. शयर्तीचे खेळ, संघात चला, डमरू (इंग्रजी आठ), कुलूप किल्ली, बेडूक उडी, सायकालीतून पार जाणे, दंड पायाखालून घालणे, सापाची झोप, अडथळ्यांची शर्यत, तीन पायांची शर्यत, पोते घालून शर्यत, लिंबू चमचा
\n४. शिशुंसाठी चे खेळ - तळ्यात मळ्यात, खायेंगे, काळा-पांढरा, संघ म्हणतो, स्वर्ग-पृथ्वी-पाताळ, चिमणी भूर्र, वाघोबा वाघोबा किती वाजले, भारतमाता
\n५. बैठे खेळ - नेता ओळखा, कारण लिहा, कानगोष्टी, गोष्ट तयार करा, संख्या क्रमाने म्हणा, उलटी संख्या, भेंड्या - (पद्य, गावाच्या, नावांच्या, प्राण्यांच्या, पक्ष्यांच्या), स्मरणशक्ती - (गाव, नाव, प्राणी , पक्षी , पदार्थ), आईचं पत्र हरवलं, शब्दवेध, पोस्टाचा शिक्का, प्रश्नमंजुषा, राम-कृष्ण, एक-दोन-दत्त
\n६. चौकोनातील/वर्तुळातील खेळ - वर्तुळ युद्ध/चौकोन युद्ध, डुक्कर मुसंडी, तांडव नृत्य, हत्तीची सोंड, पायमारी, पायाने बाद करणे, विविध अवयवांनी शिवणे, आंधळी कोशिंबीर
\n७. वर्तुळाचे खेळ - गोल खोखो, भारतमाता म्हणणे, कचरापेटी, नागदंड, खोखो चे विविध प्रकार (टाळी खो, दिशा खो), चंदन, राम राम पाव्हणं, कृती खो, विमान, मूर्ती, संख्या (झूल झूल झंडा झूल), दंड उंच टाकून झेलणे, अग्निकुंड, सुदर्शन चक्र, घरी जा, वाघ शेळी, अडथळ्यांची शर्यत (पाठीवरून उद्या मारत बाद करणे), आलू-टमाटर-गोबी
\n८. साधनांसह खेळ - अप्पारप्पी, लगोरी, रिंगोस्टिक, दंडगोल, रुमाल किंवा दंडाने शिवणे, मोरचेंडू (डॉजबॉल ), लांब उडी, उंच उडी, हिंगेवा, पायाला रुमाल बांधून सोडविणे
\n९. गटांचे खेळ - खजिना शोध, पोहणे, सायकल चालवणे, टेलीमेचेस, युद्ध
\n१०. मोठे खेळ -  कबड्डी,लंगडी, फुटबॉल, दंडगोल, घोडेस्वार युद्ध, विंचू युद्ध, आट्यापाट्या, दंडाने हॉकी
\n११. अन्य - कुस्ती, गोळाफेक, भालाफेक, वजन उचलणे, जाळ्यातून उडी, मनोरे, वेत्रचर्म, शूल, बुक्कीने नारळ/वीट फोडणे, नेमबाजी, बोथाटी. ]]></string>
</resources>